\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[spanish]{babel}

\title{Tema IV Ejercicio V: Cableado}
\author{Nicolás A. Ortega Froysa}

\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak
\section{Hoja De Control Del Documento}
\begin{table}[h!]
	\begin{center}
		\caption{Documento/Archivo}
		\label{tab:document}
		\begin{tabular}{|l|c|l|c|}
			\hline
			{\bf Fecha Última Modificación} & \the\day/\the\month/\the\year &
			{\bf Versión/Revisión} & v01r02 \\ \hline
			{\bf Fecha Creación} & 26/11/2021 & \hfill & \hfill \\ \hline
			{\bf Fecha Finalización} & \the\day/\the\month/\the\year & \hfill &
			\hfill \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\begin{center}
		\caption{Registro De Cambios}
		\label{tab:registro-cambios}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			{\bf Versión/Revisión} & {\bf Página(s)} & {\bf Descripción} \\
			\hline
			v01r01 & Todas & Creación y elaboración del documento. \\ \hline
			v01r02 & 6 & Añadir conclusión. \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\begin{center}
		\caption{Autores Del Documento}
		\label{tab:autores}
		\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			{\bf Apellidos, Nombre} & {\bf Curso} \\ \hline
			Ortega Froysa, Nicolás Andrés & 1 \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
			\hline
			{\bf Preparado} & {\bf Revisado} & {\bf Aprobado} \\ \hline
			Ortega Froysa, Nicolás Andrés & \hfill & \hfill \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\pagebreak

\section{Introducción}
Para los cables de {\em ethernet} existe un estándar llamado el RJ45 ({\em
Registered Jack 45}), que es uno de los estándares más comunes. Contiene 8 pines
y suelen usarse como extremos de cables de par trenzado. Se usa para conectar
ordenadores y trasmitir información a través de una red. Concretamente se creará
con el estándar T568B.

Existe tanto el estándar T568A como el T568B. La diferencia entre éstos es el
orden que siguen los cables. Un cable UTP se caracteriza por ser un cable
entrenzado, que en nuestro caso son 8 cables de cobre. La categoría hace
referencia al tipo de cable que estamos usando dependiendo de su caso de uso,
pero más todavía que son mejoras unas sobre otras. Con la categoría 6 las
parejas de cable están separadas físicamente para impedir interferencia. Esto lo
hace ideal para conexiones más rápidas.

Los cables también pueden ser configuradas (físicamente) de forma directa o
cruzada. En nuestro caso lo haremos de forma directa. La directa es donde se
codifica igual por ambos lados los colores; la cruzada es cuando se cruzan para
tener el estándar T568A por un lado y el T568B por el otro.

\section{Material}
Para esta práctica usaremos las siguientes materias:

\begin{itemize}
	\item Cabezales RJ45
	\item Cable UTP categoría 6
	\item Crimpadora
	\item Navaja/Cutter
\end{itemize}

\section{Fabricación del Cable}

\subsection{Orden de los Cables}
Para el cableado del estándar RJ45 usaremos el estándar T568B, en la cual los
cables han de seguir el patrón siguiente:

\begin{itemize}
	\item Blanco-Naranja
	\item Naranja
	\item Blanco-Verde
	\item Azul
	\item Blanco-Azul
	\item Verde
	\item Blanco-Marrón
	\item Marrón
\end{itemize}

No importa tanto la dirección con el cabezal {\bf siempre y cuando la dirección
es la misma en ambos lados del cable}.

\subsection{Procedimiento}
Se hace el procedimiento siguiente para ambos lados del cable, y con la misma
dirección con el código de colores en ambos cabezales:

\begin{enumerate}
	\item Cortar la capa protectora del cable para que los {\em pins} puedan
		llegar hasta el final del cabezal, y un poco de la capa protectora pueda
		quedar por dentro.
	\item Cortar los hilos sueltos al mismo nivel que la capa protectora.
	\item Separa los cables trenzados y cortar el separador que hay en medio al
		mismo nivel que la capa protectora.
	\item Ordena los cables de acuerdo al orden especificado anteriormente.
	\item Corta la punta de los cables para que estén igualados.
	\item Insertarlos en el cabezal hasta el fondo.
\end{enumerate}

En cuanto se hace esto, se usa el crimpador para crimpar los cabezales de ambos
lados para que se queden sujetos al cable. Con esto, si todo se ha hecho bien,
deberías tener un cable funcional.

\section{Caso de Uso}
\subsection{PC a PC}
Se debería de usar un cable cruzado para no tener interferencia de comunicación.

\subsection{PC-switch-PC}
Se debería usar un cable cruzado en ambos lados por el mismo motivo que el
ejemplo anterior.

\subsection{PC-switch-switch-PC}
Entre los switches un cable directo, ya que los switches no mandan información
en sí, sino que sólo lo adelantan. Entre los PCs y los switches un cable
cruzado.

\section{Conclusión}
Esta práctica enseña cómo crear uno de los cables más fundamentales para las
redes informáticas domésticas y empresariales. Aunque en la realidad es un
conocimiento que se usará poco en el mundo laboral, sigue siendo útil para
conocer más plenamente cómo nuestra información y datos van de un ordenador a
otro.

También considero que puede ser un conocimiento útil por si algún día quisiera
cablear mi casa con cables de ethernet.

\pagebreak

\section{Derechos de Autor y Licencia}
Copyright \copyright\ \the\year\ Nicolás A. Ortega Froysa <nicolas@ortegas.org>
\\
Este documento se distribuye bajo los términos y condiciones de la licencia
Creative Commons Attribution No Derivatives 4.0 International.

\end{document}
